TF İDF
TF  Term Frequency
Bir doküman içerisinde geçen terim ağırlıklarını hesaplamak için kullanılan yöntemdir aşağıda term frequency ağırlık hesaplama yöntemleri bulunmaktadır
Binary doküman içerisinde terimin olup olmadığı
raw frequency terimin dokümanda geçme sayısıdokümanda kelime sayısıdokümanın uzunluğu kaliteli sonucu engeller
log normalization 
Double normalization  burada  arasında bir değer oluşturuyor raw freqmaksimum geçen terim 
raw freq bölerek doküman ne kadar uzun olursa olsun terimin diğer terimlere olan oranını bularak frekansı normalize etmektedir
double normalization K
Inverse Document FrequencyIDF
birden fazla dokümanda kelimenin geçme sayısını bularak bu kelimenin terim olup olmadığını bağlaç vb olduğu anlamaya çalışır Bunun için doküman sayısının logaritmasının mutlak değeri alınmaktadır
IDF  log  Dokuman Sayısı  Terimin Geçtiği Dokuman Sayısı 
Örneğin Ve ile kelimesi her dokümanda geçiyor ise log   verirken mesela yazdığımız dokümanda tfidf kelimesi  dokümanda geçiyor ise log   değeri elde ederiz  dokümanda  defa geçiyor ise  değerini elde ederiz Özetle terim ne kadar az dökumanda tekrar ediyor ise IDF değeri o kadar büyük çıkar
Double Normalization Term Frequency değeri ile IDF değerinin çarpımı bize bu terimin doküman içerisindeki değerini vermiş olur Dokümanın ağırlıklı olarak hangi konuyla ilgili olduğunu arama işlemlerinde aradığımız terimin dokümanda ne kadar ağırlıklı olarak geçtiğini anlayabiliriz
Thu Mar    GMT GMT